# Неявные функции одной переменной

## 1. **Определение неявной функции**  
Функция **$y = f(x)$**, заданная уравнением **$F(x, y) = 0$**, называется **неявной**.  
**Примеры**:  
- $x^2 + y^2 - 1 = 0$ → неявное задание окружности $y = \pm \sqrt{1 - x^2}$.  
- $e^{xy} + \sin(x + y) - 1 = 0$.

---

## 2. **Теорема о существовании неявной функции**  
### Формулировка (без доказательства)  
Пусть функция **$F(x, y)$** удовлетворяет условиям:  
1. Непрерывна вместе с частными производными в окрестности точки **$(x_0, y_0)$**,  
2. **$F(x_0, y_0) = 0$**,  
3. **$\frac{\partial F}{\partial y} \bigg|_{(x_0,y_0)} \neq 0$**.  

Тогда существует:  
- Окрестность точки **$x_0$** на оси **$Ox$**,  
- Единственная функция **$y = f(x)$**,  
такая что:  
1. **$y_0 = f(x_0)$**,  
2. **$F(x, f(x)) \equiv 0$** в этой окрестности,  
3. **$f(x)$** непрерывна и дифференцируема.  

**Геометрическая интерпретация**:  
Условие **$\frac{\partial F}{\partial y} \neq 0$** гарантирует, что в точке **$(x_0,y_0)$** касательная к кривой **$F(x,y)=0$** не вертикальна.  

---

## 3. **Дифференцирование неявной функции**  
Если **$y = f(x)$** задана уравнением **$F(x, y) = 0$**, то производная **$\frac{dy}{dx}$** вычисляется:  
$$
\frac{dy}{dx} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}, \quad \text{где} \quad \frac{\partial F}{\partial y} \neq 0.
$$  

**Алгоритм**:  
1. Продифференцировать обе части уравнения **$F(x,y) = 0$** по **$x$**, считая **$y$** функцией от **$x$** (цепное правило):  
   $$
   \frac{\partial F}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial y} \cdot \frac{dy}{dx} = 0.
   $$  
2. Разрешить полученное уравнение относительно **$\frac{dy}{dx}$**.  

---

## 4. **Примеры**  
### Пример 1  
Дано: **$x^2 + y^2 - 1 = 0$**. Найти **$\frac{dy}{dx}$**.  
- Частные производные:  
  $$
  \frac{\partial F}{\partial x} = 2x, \quad \frac{\partial F}{\partial y} = 2y.
  $$  
- Производная:  
  $$
  \frac{dy}{dx} = -\frac{2x}{2y} = -\frac{x}{y} \quad (y \neq 0).
  $$  

### Пример 2  
Дано: **$e^{xy} + \sin(x + y) - 1 = 0$**.  
- Дифференцируем по **$x$** (с учётом **$y = y(x)$**):  
  $$
  e^{xy} \left( y + x \frac{dy}{dx} \right) + \cos(x + y) \left( 1 + \frac{dy}{dx} \right) = 0.
  $$  
- Выражаем **$\frac{dy}{dx}$** (обозначим **$y' = \frac{dy}{dx}$**):  
  $$
  y' = -\frac{y e^{xy} + \cos(x + y)}{x e^{xy} + \cos(x + y)}.
  $$  

---

## Итог  
1. **Неявная функция**: Решение уравнения **$F(x,y) = 0$**.  
2. **Теорема существования**:  
   - **$F(x_0,y_0) = 0$** и **$\frac{\partial F}{\partial y} \neq 0$** → **$y = f(x)$** существует и дифференцируема.  
1. **Производная**:  
   $$
   \frac{dy}{dx} = -\frac{F_x}{F_y}
   $$  
   при условии **$F_y \neq 0$**.  

> **Замечание**: Для высших производных метод повторяется (дифференцирование формулы для **$y'$**).