#35БИЛЕТ

---

## 1. Определение неопределённого интеграла

**Неопределённый интеграл** функции $f(x)$ — это совокупность всех первообразных функции $f(x)$ на заданном интервале. 

Обозначение:
$$
\int f(x) \, dx = F(x) + C,
$$
где:
- $F(x)$ — первообразная функции $f(x)$, то есть $F'(x) = f(x)$,
- $C$ — произвольная постоянная (константа интегрирования).

**Примечание:** Наличие $C$ обусловлено тем, что производная от константы равна нулю, а следовательно, все первообразные функции отличаются на постоянную.

---

## 2. Свойства неопределённого интеграла

### Линейность:
1. Для произвольных констант $a$ и $b$ выполняется:
   $$
   \int \left( a f(x) + b g(x) \right) \, dx = a \int f(x) \, dx + b \int g(x) \, dx.
   $$

### Интеграл от суммы:
2. Интеграл от суммы функций равен сумме их интегралов:
   $$
   \int \left( f(x) + g(x) \right) \, dx = \int f(x) \, dx + \int g(x) \, dx.
   $$

### Интеграл от произведения функции на константу:
3. Константа выносится за знак интеграла:
   $$
   \int a f(x) \, dx = a \int f(x) \, dx.
   $$

### Интеграл от производной:
4. Если $F'(x) = f(x)$, то:
   $$
   \int F'(x) \, dx = F(x) + C.
   $$

---

## 3. Инвариантность формул интегрирования

**Инвариантность формул интегрирования** означает, что замена переменной или масштабирование аргумента не изменяет общий вид формулы интегрирования, так как интеграл остаётся выражением, зависящим от первообразной.

### Формула замены переменной:
Если $u = g(x)$, то:
$$
\int f(g(x)) g'(x) \, dx = \int f(u) \, du.
$$

**Пример:**
$$
\int \cos(2x) \cdot 2 \, dx = \int \cos(u) \, du,
$$
где $u = 2x$, $du = 2 \, dx$.

### Масштабирование аргумента:
Если $f(x)$ интегрируется, то:
$$
\int f(ax + b) \, dx = \frac{1}{a} \int f(u) \, du,
$$
где $u = ax + b$ и $du = a \, dx$.

**Пример:**
$$
\int e^{3x} \, dx = \frac{1}{3} \int e^u \, du,
$$
где $u = 3x$.

---

## 4. Примеры использования

### Пример 1: Интеграл от суммы
$$
\int (x^2 + 3x) \, dx = \int x^2 \, dx + \int 3x \, dx.
$$
Результат:
$$
\int x^2 \, dx = \frac{x^3}{3}, \quad \int 3x \, dx = \frac{3x^2}{2}.
$$
Итог:
$$
\int (x^2 + 3x) \, dx = \frac{x^3}{3} + \frac{3x^2}{2} + C.
$$

### Пример 2: Замена переменной
Найдём интеграл:
$$
\int \sin(3x) \, dx.
$$
Замена $u = 3x$, $du = 3 \, dx$. Тогда:
$$
\int \sin(3x) \, dx = \frac{1}{3} \int \sin(u) \, du = -\frac{1}{3} \cos(u) + C.
$$
Возвращаясь к $x$:
$$
\int \sin(3x) \, dx = -\frac{1}{3} \cos(3x) + C.
$$

---

##
